【歷史台】失落的西臺古城發現世界最早的馬賽克地板畫

失落的西臺古城發現世界最早的馬賽克地板畫
Earliest Mosaic discovered in lost Hittite town in central Turkey

新聞大意：

一隊來自意大利比薩大學(University of Pisa)的考古學家在土耳其中部的Usakli Hoyuk遺址發現了一幅人類歷史上已知最早的馬賽克地板砌畫(mosaic)，年代可以追溯到西臺帝國(Hittite Empire)統治安納托利亞的時期，距今有超過3,000年的歷史。根據考古學家Anacleto D’Agostino，今次發現的彩色馬賽克砌畫位於一幢公共建築的內部地面，這幢建築被學者認為是西臺風暴之神的神殿。根據D’Agostino在《古典學》(Antiquity)期刊發表的論文，這幅青銅器時代晚期的馬賽克畫是史上第一幅以不同顏色、大小和形狀的碎石粒砌成的幾何圖案，對安納托利亞歷史、藝術和考古有著重大的意義。較晚期而較為現代人所熟悉的希臘—羅馬時期(Greco-Roman)馬賽克通常可以分成兩種：一種是利用細小、圓形的卵石砌成，另一種是以表面平滑的小片立方體或長方體的磁磚砌成。與之相比較，今次發現的西臺帝國馬賽克則是由3,147片不同大小、形狀，加上卵石所拼砌成的藝術品。

遠觀Usakli Hoyuk遺址

砌畫上的石塊均平放於地面，石與石之間留有空隙，並形成明暗分別的幾何圖案，馬賽克外框呈長方形，框裡的石塊則拼成三行不同顏色的三角形，它們分別是白色、淺紅色和深藍色，另外有兩塊石塊則呈獨特的橙黃色。而馬賽克的邊框則是由互相垂直的白色、深藍色和白色相間的石塊砌成。考古學家今次發現的馬賽克跟風暴之神神殿的外牆並不連接，然而它們的走向相同，形成了平行並排的格局。根據D’Agostino，這兩個西臺遺址顯然是同時期建成的，而且這幢建築物是屬於具有崇高地位的建築，跟遺址中其他青銅器時代晚期和鐵器時代早期的建築可以很容易被分別開來，這顯示出Usakli Hoyuk遺址很有可能是西臺一座失落的城市兹帕蘭達(Zippalanda)，而這幢建築則很有可能就是曾經在西臺楔形文字文獻中出現過的風暴之神神殿。

最新發現的西臺馬賽克近距離特寫照

當然，我們看見這幅馬賽克地板凹凸不平的地面時，可能會有一個疑問，到底古人行走在這地面上時有沒有機會會扭傷足踝。D’Agostino在接受以色列報章Haaretz訪問時，解釋道馬賽克所用的石塊表面大致上平滑或呈圓形，跟後期中世紀和近代歐洲所用來鋪砌街道的石塊很相似，而且它除了美觀之外，也可以起疏導雨水和防止地面積聚污泥的作用。根據過去超過一個世紀的考古工作，西臺人很經常會在公共建築的庭園或街道使用石塊鋪砌的表面，他們的這種做法比後來羅馬人的砌石道路早了近一千年，這種領先世界的公共建設被認為是對安納托利亞中部降雨的一種適應手段。但除了在露天的地方鋪砌石塊表面之外，有考古證據顯示西臺人在建築物內部的空間也會鋪石，D’Agostino猜測也許這些地面對於西臺人用來造鞋子的物料如皮革、羊毛等，能夠起更好的抓地作用。另外他也猜測這幅馬賽克的表面也許在建築物被廢置後曾經遭到較後期的居民擾亂，因此才有表面凹凸不平、難以在其上行走的印象。

在Usakli Hoyuk遺址發現的楔形文字泥板殘片，顯示這遺址在西臺時代應該有行政和宗教上的重要性

根據當地考古發現，Usakli Hoyuk至少在公元前3,000年前，即距今5,000年前已經有人居住，在這裡考古學家們發現了銅石並用時期(Chalcolithic)的陶器碎片，但它是在公元前2千紀的西臺統治時期達至極盛。在安納托利亞，它並不是歷史最悠久的城鎮。考古證據顯示安納托利亞的農耕史超過了一萬年，而在距今12,000至11,500年前，安納托利亞居住的人類就已經建立了哥貝力克石陣(Göbekli Tepe)等可能是人類歷史上最久遠的宗教建築，到了9,000年前，他們也建立了加泰土丘(Çatalhöyük)這座可能是人類歷史上其中一座年代最久遠的城市。事實上，D’Agostino提出Usakli Hoyuk就是西臺史上失落的城市兹帕蘭達並不是沒有理由的。首先，它距離西臺首都哈圖沙(Hattusa)僅兩天的路程，而城內所發現的建築物都屬於西臺的風格，顯示它有可能是西臺風暴之神的神殿。另外，在遺址發現的楔形文字泥板殘片顯示了這座遺址在西臺時代的重要性，因為泥板通常是出現在重要的行政和宗教中心，所以這座城市理應在西臺國內有一定的重要性。當然，D’Agostino也表示將Usakli Hoyuk跟兹帕蘭達劃上等號，目前仍然只是一個並未經證實的理論，但它對西臺的重要性是不言而喻的。

Usakli Hoyuk的地點，很有可能就是失落的西臺古城兹帕蘭達(Zippalanda)

另外，在城鎮南邊的高山Kerkenes Dag也為這個理論提供了進一步的證據。根據西臺An-tah-Sum文獻記載，在一場春季慶典中，西臺國王從哈圖沙出發，經過兹帕蘭達到達達哈山(Mount Daha)，並在山上進行獻祭和儀式，完成後兩啟程前往安庫華(Ankuwa)。由於安庫華的位置已經被找到，在Alisar Hoyuk遺址之處，Usakli Hoyuk正正就位於哈圖沙和安庫華的半路上，加上這座高聳壯觀的Kerkenes Dag山，跟古籍中記載的達哈山相當吻合。目前大多數西臺學學者都同意將兩座山等同，而D’Agostino更進一步提議，認為馬賽克上的三角形正正就是描繪這座山的外形。他指出，石砌地板在西臺其他城市都發現過，但它們的製作比較粗糙，不能跟Usakli Hoyuk所發現彩色、精細的馬賽克相比。而直到鐵器時代，馬賽克這種藝術在安納托利亞、敘利亞和美索不達米亞被廣泛應用，例如在弗里吉亞的戈耳狄俄斯就有發現過彩色馬賽克，而這些較晚期的馬賽克圖案更為複雜精致，但今次所發現的西臺馬賽克比這些歷史要更久遠，因此它有可能是其他後期馬賽克的鼻祖。在今次發現之前，歷史學界普遍相信馬賽克是較後期的發明，但今次發現將它出現的年份推前了數個世紀。也許後期更為精美、知名度也更高的希臘—羅馬馬賽克畫，它們的起源都能夠追溯至青銅器時期的安納托利亞。

遺址鳥瞰圖，Area A就是發現風暴之神神殿和世界最早馬賽克畫的地點

參考資料：
D'Agostino, A. (2019). A mosaic floor from the Late Bronze Age building II of Uşaklı Höyük, central Turkey. Antiquity, 93(372), E36. doi:10.15184/aqy.2019.181

外電報導(英語)：

呢啲考古研究好正
利申 唔熟歷史 唔係文科人

原文網址：
順便宣傳下小弟既fb page，我有個fb page專講古典世史，link係：
Twitter：
IG：

Lm

高汁

成日鄧西臺唔抵
明明係同埃及實力相當嘅文明古國
仲要係最早用鐵嘅文明
但係就無咁多人認識
日本套天是紅河岸嘅少女漫畫先令多啲人知呢個帝國

冇辦法，埃及既歷史一直都冇斷，而埃及文明既核心其實一直有人定居
古典文明，一直到近現代，埃及既文獻記載多如繁星
西臺既歷史響前1200年左右就斷左
響幾代人咁短既時間內，一切關於呢個帝國既歷史都被遺忘
傳落黎關於西臺既文獻記載就更加少之又少
如果唔係20世紀初考古學家重新發現哈圖沙，呢個帝國就從此消失
我之前都寫過篇文專門講西臺歷史，有講點解佢會被遺忘，有興趣可以睇下

其實我都係理科人，研究歷史係業餘興趣

睇你呢兩篇文，先第一次聽西臺

留名